廢老和廢青 - 陶傑

由「佔中」開始，親中陣營率先大罵「廢青」，然後香港下一代以「廢老」相譏。

幾年廝拚，「廢老」一詞比「廢青」更壓倒性地流行，特首林鄭及其高智商局長又率開「六十歲其實尚未算廢老」之爭，遭到全城駁斥。單此名詞之世代口舌戰爭，年輕人先勝一局。

廢青再廢，畢竟尚有青春這一層包裝──「阿飛正傳」裏的占士甸開跑車、嘴巴叼根香煙，即廢青之典型，眉毛一揚，即有大把少女中女送上門。

廢青有比廢老優越的許多特權。如無所事事，尚可以穿件白襯衣，解開幾顆鈕扣露出一片肌肉精薄的胸膛，已是一道叫OL和師奶都全線心跳的小風景。你叫一個維園阿伯同樣也這樣穿，對着一個紅舞大媽──雖然兩個志趣相投，都熱愛國，敬愛習近平，兩種Encounter，我下的賭注：是前者會有令人感興趣的故事發生，而後者？算了吧，拍不成一齣許鞍華。

平心而論，即使兩俱報廢，廢老的問題，一定比廢青嚴重。因為老人已經先起跑，已經歷過而擁有過。

若時間就是金錢，一個老人曾經擁有過十億，他已經花光了，卻End up蹲在張長櫈上拿着一張摺得皺皺的華文報紙，撈汁式嗅看完馬經和風月版之後，大罵香港的黃之鋒及其追隨者時時示威妨礙治安，見到電視新聞裏梁振英出場即激動鼓掌、見林鄭月娥主持答問大會即瞪視而張大嘴巴拉搭着一絲涎沫說不出話的時候，不要告訴我，若你發現一個堆填區，應該將廢青還是廢老集體優先推下去，你不懂得選擇。

在英國殖民領導時期，這個城市也有過很多風采輝煌的老人：張大千彌敦道寄居一照相館，杜月笙晚年棲遲堅尼地台，易君左徐復觀蝸居鑽石山，錢穆講學於農圃道。都是老人，穿一襲長袍，都對時下的現狀不是蔑視就是看不慣，都認為留長髮喇叭褲即「阿飛」，但他們和那一代，不是所謂的廢老。

再看鄰近地區：豐子愷、梁潄溟、馬連良、張伯駒，前塵回首不勝情，龍吟虎嘯京華暮，都折射着清末的流韻，到了一九六六年，走到一座腥紅的地獄的大門，這些人，都老了。

同屬廢老，賈母和劉姥姥不同；同為廢青，賈寶玉和薛蟠有別。若一個國家，一個民族，上有廢老、下有廢青，即昇級為一個廢國，一個廢族，迨無異議，不過一切有GDP撐着，都有習主席領導，所以，都不要吵。

好過盲支撐政府同中國既無大腦生物